Часто задаваемые вопросы про лисп и Яр
=====================

Английский язык является стандартом в программировании, зачем его нарушать?
---------------------------------------
Судя по вакансиям, самый востребованный в России язык программирования - это русскоязычный язык программирования 1С. Например, по данным на 2017-08-06, [http://rabota.yandex.ru](http://rabota.yandex.ru)

- 600 вакансий "программист Java"
- 900 вакансий "программист PHP"
- 2500 вакансий "программист 1С"

Таким образом, английский язык не является единственным стандартом в программировании в России.

Зачем писать язык на какой-то экзотической платформе, ведь есть C# и Java?
---------------------------------------------------------------------------
По ряду причин. Во-первых, платформы C# и Java на практике имеют низкую производительность. Common Lisp динамически компилирует в машинный код, а C# и Java - в байткод. Кроме того, платформы C# и Java связаны лицензионными ограничениями (проприетарны). Весь код, входящий в состав Яра, выпущен под пермиссивными лицензиями. 

Зачем писать ещё одну среду разработки?
---------------------------------------
На лиспе ещё в 70-х были написаны среды разработки, в т.ч. EMACS (Hemlock), которые до сих пор конкурентоспособны. Мы не создаём среду разработки, а лишь используем уже готовый код, внося в него минимальные изменения. Тем самым мы не зависим от Java и C# (низкая производительность программ) и С++ (низкая надёжность, низкая скорость разработки). 

Лисп - это интерпретатор?
-------------------------------
Нет. Лисп - компилятор в двоичный код. В дополнение к этому, есть и интерпретатор, поскольку если код выполняется только один раз (в REPL), его компилировать невыгодно. Впрочем, в некоторых реализациях интерпретатора нет - любой выполняемый код сначала компилируется.

Можно ли делать на лиспе (Яре) компактные приложения?
--------------
Коммерческие реализации лиспа позволяют делать достаточно компактные приложения. На сайте [Исток-систем](http://ystok.ru) можно скачать инсталлятор демонстрационного приложения. Размер исполняемого файла - порядка 10Мб, объём занимаемой памяти - порядка 14Мб. Яр в настоящее время основан на открытой реализации лиспа, SBCL, у которой минимальная программа занимает порядка 40Мб, но основная часть кода Яра переносима на другие реализации лиспа, поэтому в принципе компактные приложения на Яре достижимы. 

Для того, чтобы посчитать в Яре 2+2, нужно запускать веб-сервер?
----------------------------------------------------------------
Нет. Пример с веб-сервером нужен только для демонстрации возможностей по вебу. 

Как изучить лисп?
-----------------
Выполнить демо-тур для освоения среды разработки - в среде есть много полезного для изучения лиспа. 

Я учил лисп по cltl-2
[Перевод Cltl-2 от Михаила Филоненко](http://filonenko-mikhail.github.io/cltl2-doc/ru/clm.html)

[http://lisper.ru](http://lisper.ru) - есть книги и форум

[http://www.cyberforum.ru/lisp/](http://www.cyberforum.ru/lisp/) - форум

[http://linux.org.ru/forum/development](http://linux.org.ru/forum/development) - форум

Как изучить tcl/tk?
------------------
В меню "справка" есть ссылки на локальную русскоязычную документацию. Основной сайт по tcl/tk - это 
[http://tcl.tk](http://tcl.tk)

Зачем вообще нужен этот tcl/tk?
------------------------------
Нужен из-за библиотеки виджетов. 

Зачем нужен tcl/tk, если есть Qt?
---------------------------------
По ряду причин, в т.ч. пермиссивная лицензия на tcl/tk, компактность, стабильность кодовой базы.

